%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   TEMPLATE TO RUN A CLASS.TEX FILE WITHOUT THE REST OF    %
%   CLASS FILES                                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{general}
\usepackage{minted}

\title{El Administrador de Paquetes \texttt{uv}: Simplificando el Desarrollo Python}
\date{\today}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Introducción}
\subsection{¿Qué es uv y por qué entornos virtuales?}
\frame
{
    \frametitle{Introducción a \texttt{uv}}
    \framesubtitle{Un paso adelante en la gestión de paquetes Python}
    \begin{itemize}
        \item La herramienta \textbf{uv} es un instalador de paquetes que ofrece un rendimiento superior a \texttt{pip}.
        \item Se describe como \textbf{entre 10 y 100 veces más rápido} que \texttt{pip}.
        \item Su diseño prioriza la \textbf{facilidad de uso} y está escrito en rust.
        \item Usa mucho el concepto de  \textbf{entorno virtual} para instalar paquetes.
    \end{itemize}
}

\frame
{
    \frametitle{La Necesidad de Entornos Virtuales}
    \framesubtitle{Resolviendo conflictos de dependencias}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Problema central}: En el desarrollo de aplicaciones Python, es común que diferentes proyectos requieran \textbf{versiones distintas} de los mismos paquetes, o incluso \textbf{versiones diferentes de Python}.
        \item La instalación global de paquetes puede llevar a \textbf{conflictos de dependencias}, donde la actualización o instalación de un paquete para un proyecto rompe otro.
        \item Los \textbf{entornos virtuales} son la solución a estos problemas.
        \item Un entorno virtual es un \textbf{entorno independiente} creado sobre una instalación de Python existente.
        \item Cada entorno virtual tiene su \textbf{propio conjunto de paquetes Python} instalados, aislados del sistema principal.
        \item Son \textbf{desechables} y pueden ser fácilmente eliminados y recreados.
    \end{itemize}
}

\section{Características y Ventajas}
\subsection{Velocidad y Eficiencia}
\frame
{
    \frametitle{Velocidad y Facilidad de Uso de \texttt{uv}}
    \framesubtitle{Una alternativa eficiente a Pip}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{uv} se destaca por su \textbf{notable velocidad}, siendo significativamente más rápido que \texttt{pip}.
        \item Esto se traduce en \textbf{tiempos de resolución e instalación de paquetes mucho menores}, lo que mejora la productividad del desarrollador.
        \item Su interfaz es \textbf{intuitiva y sencilla}, lo que facilita su adopción y uso diario.
        \item A diferencia de \texttt{pip}, \texttt{uv} \textbf{obliga por defecto al uso de entornos virtuales}, lo que promueve una buena práctica de desarrollo desde el inicio.
    \end{itemize}
}

\section{Instalación de \texttt{uv}}
\subsection{Pasos para empezar a usar uv}
\frame[containsverbatim]
{
    \frametitle{Cómo Instalar \texttt{uv}}
    \framesubtitle{Múltiples opciones para diferentes sistemas operativos}
    \begin{itemize}
        \item Para \textbf{Linux o Mac}, use \texttt{curl}:
            \begin{minted}{python}
curl -LsSf https://astral.sh/uv/install.sh | sh
    \end{minted}
\item Para \textsc{Ubuntu}, también puede usar \texttt{Homebrew}:
    \begin{minted}{bash}
sudo snap install astral-uv --classic
    \end{minted}
        \item Para \textbf{Windows}, use \texttt{powershell}:
            \begin{minted}{python}
powershell -c "irm https://astral.sh/uv/install.ps1 | iex"
    \end{minted}
        \item Alternativamente, puede instalar \texttt{uv} con \texttt{pip} (si ya lo tiene):
            \begin{minted}{python}
        pip install uv
    \end{minted}
        \item Para \textbf{verificar} la instalación, ejecute:
            \begin{minted}{python}
        uv --version
    \end{minted}
        Lo que debería mostrar una salida como \texttt{uv 0.5.44}.
    \end{itemize}
}

\section{Gestión de Entornos Virtuales con \texttt{uv}}
\subsection{Creación, Activación y Uso}
\frame[containsverbatim]
{
    \frametitle{Creación de Entornos Virtuales}
    \framesubtitle{Configurando su entorno de proyecto}
    \begin{itemize}
        \item Primero, cree un directorio para su proyecto y navegue hasta él:
            \begin{minted}{bash}
        mkdir my_uv_project
        cd my_uv_project
    \end{minted}
        \item Para crear un entorno virtual con un nombre por defecto (\texttt{.venv}), ejecute:
            \begin{minted}{bash}
        uv venv
    \end{minted}
        \item Para especificar un nombre para su entorno virtual (ej., \texttt{my\_env}):
            \begin{minted}{bash}
         uv venv my_env
    \end{minted}
        \item Para crear un entorno virtual con una \textbf{versión específica de python} (ej., Python 3.11), utilice la opción \texttt{--python}:
            \begin{minted}{bash}
        uv venv 3rd_env --python 3.11
    \end{minted}
        Esto requiere que la versión de python esté disponible en el sistema.
    \end{itemize}
}

\frame[containsverbatim]
{
    \frametitle{Activación de un Entorno Virtual}
    \framesubtitle{Habilitando su entorno de proyecto}
    \begin{itemize}
        \item Una vez creado el entorno virtual, debe \textbf{activarlo} para que sus paquetes estén disponibles y se aíslen del sistema.
        \item Para activar el entorno (usando shells compatibles con POSIX como \texttt{sh}, \texttt{bash}, o \texttt{zsh}):
            \begin{minted}{python}
        source my\_env/bin/activate
    \end{minted}
        \item Si usa otro shell (ej., \texttt{cmd} en Windows), los scripts de activación serán diferentes (ej., \texttt{my\_env\textbackslash Scripts\textbackslash activate.bat}).
        \item Para verificar que el entorno no contiene paquetes preinstalados, ejecute:
            \begin{minted}{python}
        uv pip list
    \end{minted}
        La salida no listará nada, confirmando el aislamiento.
    \end{itemize}
}

\frame[containsverbatim]
{
    \frametitle{Instalación de Paquetes en el Entorno Virtual}
    \framesubtitle{Gestionando dependencias de forma aislada}
    \begin{itemize}
        \item Una vez activado, puede instalar paquetes usando \texttt{uv pip install}:
            \begin{minted}{python}
        uv pip install pandas
    \end{minted}
        \item Para verificar la instalación de paquetes y sus dependencias, utilice:
            \begin{minted}{python}
        uv pip list
    \end{minted}
        \item Esto demuestra el \textbf{aislamiento}: si instala \texttt{pandas==2.2.2} en un entorno y \texttt{pandas==2.1.0} en otro, cada entorno mantendrá su versión específica sin conflictos.
    \end{itemize}
}

\frame[containsverbatim]
{
    \frametitle{Cambio y Eliminación de Entornos Virtuales}
    \framesubtitle{Flexibilidad en la gestión de proyectos}
    \begin{itemize}
        \item Para \textbf{desactivar} un entorno virtual:
            \begin{minted}{python}
        deactivate
    \end{minted}
        \item Para \textbf{cambiar} a otro entorno, primero desactive el actual y luego active el nuevo.
        \item Los entornos virtuales se crean como \textbf{directorios regulares} dentro de su proyecto.
        \item Para \textbf{eliminar} un entorno virtual, simplemente borre su directorio:
            \begin{minted}{python}
        rm -rf my_second_env
    \end{minted}
    \end{itemize}
}

\section{Limitaciones y Alternativas}
\subsection{Consideraciones para proyectos complejos}
\frame
{
    \frametitle{Limitaciones de \texttt{uv}}
    \framesubtitle{¿Cuándo buscar otras herramientas?}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{uv} está diseñado principalmente para gestionar \textbf{dependencias relacionadas con python}.
        \item No está pensado para instalar \textbf{paquetes a nivel de sistema} (ej., \texttt{libpq-dev} para PostgreSQL).
        \item \texttt{uv} \textbf{carece de capacidades de contenerización}.
        \item \textbf{No tiene un mecanismo de caché} para reutilizar dependencias idénticas en diferentes entornos virtuales del mismo proyecto, lo que puede ser ineficiente en proyectos grandes.
    \end{itemize}
}

\frame
{
    \frametitle{Conclusión}
    \framesubtitle{Simplificando el flujo de trabajo python}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{uv} es una herramienta \textbf{rápida y fácil de usar} para la gestión de dependencias y entornos virtuales en python.
        \item Los entornos virtuales son \textbf{esenciales} para evitar conflictos y asegurar la consistencia entre proyectos.
    \end{itemize}
}

\end{document}
